\documentclass[../DoAn.tex]{subfiles}
\begin{document}
Lưu ý: Sinh viên không được đưa bài giảng/slide, các trang Wikipedia, hoặc các trang web thông thường làm tài liệu tham khảo. 

Một trang web được phép dùng làm tài liệu tham khảo \textbf{chỉ khi} nó là công bố chính thống của cá nhân hoặc tổ chức nào đó. Ví dụ, trang web đặc tả ngôn ngữ XML của tổ chức W3C \url{https://www.w3.org/TR/2008/REC-xml-20081126/} là TLTK hợp lệ.

Dưới đây là danh sách các tài liệu tham khảo thực tế được sử dụng trong đồ án tốt nghiệp, tuân thủ theo các quy định phân loại cấu trúc thông tin:

\textbf{Bài báo đăng trên tạp chí khoa học:}

\cite{cohenor2003survey} D. Cohen-Or, Y. L. Chrysanthou, C. T. Silva, and F. Durand, ``A Survey of Visibility for Walkthrough Applications,'' \textit{IEEE Transactions on Visualization and Computer Graphics}, vol. 9, no. 3, pp. 412--431, 2003. [Online]. Available: \url{https://doi.org/10.1109/TVCG.2003.1207447}

\textbf{Sách:}

\cite{russell2020artificial} S. Russell and P. Norvig, \textit{Artificial Intelligence: A Modern Approach}, 4th ed. Pearson, 2020.

\cite{gitbook} S. Chacon and B. Straub, \textit{Pro Git}. Apress, 2014. [Online]. Available: \url{https://git-scm.com/book/en/v2}

\cite{akenine2018real} T. Akenine-M{\"o}ller, E. Haines, and N. Hoffman, \textit{Real-Time Rendering}, 4th ed. A K Peters/CRC Press, 2018. [Online]. Available: \url{https://www.realtimerendering.com/}

\textbf{Tập san Báo cáo Hội nghị Khoa học:}

\cite{bittner2004coherent} J. Bittner, M. Wimmer, H. Piringer, and W. Purgathofer, ``Coherent Hierarchical Culling: Hardware Occlusion Queries Made Useful,'' in \textit{Computer Graphics Forum (Proceedings of Eurographics 2004)}, vol. 23, no. 3, 2004, pp. 615--624. [Online]. Available: \url{https://doi.org/10.1111/j.1467-8659.2004.00793.x}

\textbf{Đồ án tốt nghiệp, Luận văn Thạc sĩ, Tiến sĩ:}

\cite{karlsson2011evaluation} M. Karlsson, ``Evaluation of Object-Space Occlusion Culling with Occluder Fusion,'' Master's thesis, M{\"a}lardalen University, Sweden, 2011. [Online]. Available: \url{https://www.diva-portal.org/smash/record.jsf?pid=diva2:433391}

\textbf{Tài liệu tham khảo từ Internet:}

\cite{unitymanual} Unity Technologies, \textit{Unity User Manual (2022.3 LTS)}. [Online]. Available: \url{https://docs.unity3d.com/Manual/index.html} (visited on 06/16/2026).

\cite{yarnspinner} Secret Lab, \textit{Yarn Spinner: The dialogue tool for games (Version 2.3)}. [Online]. Available: \url{https://yarnspinner.dev} (visited on 06/16/2026).

\cite{esotericspine} Esoteric Software, \textit{Spine 2D Skeletal Animation Software}. [Online]. Available: \url{https://esotericsoftware.com} (visited on 06/16/2026).

\cite{arongranbergastar} A. Granberg, \textit{A* Pathfinding Project for Unity}. [Online]. Available: \url{https://arongranberg.com/astar} (visited on 06/16/2026).

\cite{nevergravegame} Frontside 180 Studio, \textit{Never Grave: The Witch and the Curse (Game Assets Source)}. [Online]. Available: \url{https://store.steampowered.com/app/2390530/Never_Grave_The_Witch_and_the_Curse/} (visited on 06/16/2026).

\end{document}